\section{Análise Experimental}

Nesta seção iremos apresentar uma análise experimental com as medidas feitas usando o osciloscópio DIY e o circuito montado em uma protoboard. Na Seção~\ref{sec:practice-ce}, iremos analisar o circuito na configuração emissor-comum. A Seção~\ref{sec:practice-degen} mostra como o resistor de degeneração de emissor influencia no comportamento do nosso circuito. Por fim, a Seção~\ref{sec:practice-divider} apresenta os resultados polarização com divisor resistivo.

\input{sections/practice/common-emitter}
\input{sections/practice/emitter-degen}
\input{sections/practice/divider}

\subsection{Conclusão}

Realizando os experimentos na protoboard, foi possível observar na prática o comportamento estudado em simulação. Para todos os experimentos, fomos bem sucedidos em projetar um circuito que opere no ponto de máxima excursão de saída. Isso se deve ao fato que usamos o valor de \B medido com o multímetro para realizar o projeto, ao invés do valor nominal do datasheet. Portanto, os experimentos não permitiram com que observássemos como cada circuito é capaz de minimizar a influência do \B no ganho ou no ponto de operação.

Os experimentos práticos foram realizados usando uma tensão de entrada $v_i$ com uma amplitude muito maior que a usada para fazer os cálculos do ganho no projeto. Dessa forma, não foi possível comparar o ganho medido com o projetado, visto que a aproximação linear para a relação exponencial entre $i_c$ e $v_{be}$ não é válida para $v_{be}$ com amplitude de \SI{50}{\milli\volt}. Apesar disso, pudemos observar nos experimentos como cada circuito se comportava em relação a mudanças na temperatura. Ao introduzir o resistor de degeneração de emissor, o ganho tornou-se muito menos sensível a variações térmicas, mas a tensão de saída no ponto de operação continuou bem instável. Ao usar um divisor resistivo para polarizar o transistor, conseguimos estabilizar o ponto de operação, sem sacrificar a estabilidade do ganho de pequenos sinais. Dessa forma, o último circuito com resistor de degeneração de emissor e polarização por divisor resistivo é o melhor, já que tanto o ganho como o ponto de operação são mais estáveis e previsíveis para o projetista.